% !TeX root = ../../document.tex
% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = es
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
\chapter{Descripción del problema y parámetros de entrada}
\label{ch:02}

\section{Especificación de los parámetros de entrada}
\label{ch:02:sec:01}

Antes de pasar a explicar el problema en profundidad, hacen falta algunos parámetros de entrada adicionales para poder generar los ficheros de salida, a partir de los ficheros de entrada.

Como se desprende de la explicación realizada en el apartado \ref{ch:01:sec:02}, es imprescindible especificar cuatro nombres de ficheros, dos para los ficheros de entrada (fichero madre y fichero crowding de entrada) y dos para los ficheros de salida (fichero dispersado y fichero crowding de salida). De forma adicional y para validar los resultados obtenidos en la ejecución del proceso necesitamos otro nombre de fichero, un fichero de salida (fichero de selecciones). Sin embargo, para poder ejecutar el proceso, además de estos cinco parámetros (nombres de ficheros), se necesitan algunos parámetros más.

Las búsquedas y selecciones de estrellas dentro del fichero crowding de entrada se realizan en base a \textbf{cuatro características}. Cada característica tiene asociado un \textbf{valor de intervalo}. En el siguiente apartado explicaremos el problema y denotaremos estos valores de intervalo por la letra $\varepsilon$ y un subíndice.

Otro parámetro de entrada necesario, es un valor entero, al que denotaremos por la letra \textbf{N}. Este parámetro indica el número mínimo de estrellas crowding que se deben seleccionar al realizar una búsqueda.

Por último, se necesita otro parámetro para poder realizar el proceso y al que denotaremos con el nombre de \textbf{tolerancia}.

\section{Pseudocódigo}
\label{ch:02:sec:02}

Una vez que hemos descrito todos los elementos y los parámetros de entrada que intervienen en el problema, podemos proceder a describir el problema en profundidad.

Cada estrella madre 'i' tiene los siguientes datos asociados \textbf{Magnitud1}, \textbf{Magnitud2}, \textbf{Edad}, \textbf{Metalicidad}, \textbf{X} e \textbf{Y}, que serán denotados como $\textbf{M1}_{\textbf{i}}$, $\textbf{M2}_{\textbf{i}}$, $\textbf{Edad}_{\textbf{i}}$, $\textbf{Metal}_{\textbf{i}}$, $\textbf{X}_{\textbf{i}}$ e $\textbf{Y}_{\textbf{i}}$ para una mayor simplicidad, respectivamente. Asimismo cada estrella crowding 'j' tiene \textbf{Magnitud1}, \textbf{Magnitud2}, \textbf{Magnitud3}, \textbf{Magnitud4}, \textbf{X} e \textbf{Y},  que denotaremos como $\textbf{M1in}_{\textbf{j}}$, $\textbf{M2in}_{\textbf{j}}$, $\textbf{M1out}_{\textbf{j}}$, $\textbf{M2out}_{\textbf{j}}$, $\textbf{X}_{\textbf{j}}$ e $\textbf{Y}_{\textbf{j}}$ respectivamente.

Para describir el problema en profundidad, a continuación, presentamos un pseudocódigo del mismo.

\textbf{Entrada}: fichero madre, fichero crowding entrada, $\textbf{$\varepsilon$}_{\textbf{m}}$, $\textbf{$\varepsilon$}_{\textbf{c}}$, $\textbf{$\varepsilon$}_{\textbf{x}}$, $\textbf{$\varepsilon$}_{\textbf{y}}$, N, tolerancia. \textbf{Salida}: fichero dispersado

\begin{algorithmic}[1]
  \ForAll{$\mathbf{estrella_i}$ del fichero-madre}
    \State
    \State estrellas-seleccionadas = \{\}
    \ForAll{$\mathbf{estrella_j}$ del fichero-crowding}
      \If {\ $\mathbf{M1_i} - \mathbf{\varepsilon_m} \le \mathbf{M1in_j} \le \mathbf{M1_i} + \mathbf{\varepsilon_m}$ and
        \State ($\mathbf{M1_i} - \mathbf{M2_i}) - \mathbf{\varepsilon_c} \le \mathbf{M1in_j} - \mathbf{M2in_j} \le (\mathbf{M1_i} - \mathbf{M2_i}) + \mathbf{\varepsilon_c}$ and
        \State $\mathbf{X_i} - \mathbf{\varepsilon_x} \le \mathbf{X_j} \le \mathbf{X_i} + \mathbf{\varepsilon_x}$ and
        \State $\mathbf{Y_i} - \mathbf{\varepsilon_y} \le \mathbf{Y_j} \le \mathbf{Y_i} + \mathbf{\varepsilon_y}$}
        \State estrellas-seleccionadas = estrellas-seleccionadas $\cup$ $\mathbf{estrella_j}$
      \EndIf
    \EndFor
    \State
    \If {\textbf{|estrellas-seleccionadas|} $< \mathbf{N}$}
      \State
      \State estrellas-seleccionadas = \{\}
      \ForAll{$\mathbf{estrella_j}$ del fichero-crowding}
        \If {\ $\mathbf{M1_i} - 2*\mathbf{\varepsilon_m} \le \mathbf{M1in_j} \le \mathbf{M1_i} + 2*\mathbf{\varepsilon_m}$ and
          \State ($\mathbf{M1_i} - \mathbf{M2_i}) - 2*\mathbf{\varepsilon_c} \le \mathbf{M1in_j} - \mathbf{M2in_j} \le (\mathbf{M1_i} - \mathbf{M2_i}) + 2*\mathbf{\varepsilon_c}$ and
          \State $\mathbf{X_i} - 2*\mathbf{\varepsilon_x} \le \mathbf{X_j} \le \mathbf{X_i} + 2*\mathbf{\varepsilon_x}$ and
          \State $\mathbf{Y_i} - 2*\mathbf{\varepsilon_y} \le \mathbf{Y_j} \le \mathbf{Y_i} + 2*\mathbf{\varepsilon_y}$}
          \State estrellas-seleccionadas = estrellas-seleccionadas $\cup$ $\mathbf{estrella_j}$
        \EndIf
      \EndFor
        \State
        \If {\textbf{|estrellas-seleccionadas|} $< \mathbf{N}$}
            \State Escribir en fichero-dispersado la línea:
            \State \hspace{1cm} $\mathbf{M1_i}$, $\mathbf{M2_i}$, $\mathbf{Edad_i}$, $\mathbf{Metal_i}$, $\mathbf{X_i}$, $\mathbf{Y_i}$, 2, 0
        \Else
                \State estrella-seleccionada = random(estrellas-seleccionadas)
                \If {\ estrella-seleccionada.$\mathbf{M1out_j} > tolerancia$ or
                \State estrella-seleccionada.$\mathbf{M2out_j} > tolerancia$}
                    \State Escribir en fichero-dispersado la línea:
                    \State \hspace{1cm} 99.999, 99.999, $\mathbf{Edad_i}$, $\mathbf{Metal_i}$, $\mathbf{X_i}$, $\mathbf{Y_i}$, 2, $\mathbf{|estrellas-seleccionadas|}$
                \Else
                    \State Escribir en fichero-dispersado la línea:
                    \State \hspace{1cm} $\mathbf{M1_i} -($estrella-seleccionada.$\mathbf{M1in_j} -$estrella-seleccionada.$\mathbf{M1out_j})$,
                    \State \hspace{1cm} $\mathbf{M2_i} -($estrella-seleccionada.$\mathbf{M2in_j} -$estrella-seleccionada.$\mathbf{M2out_j})$,
                    \State \hspace{1cm} $\mathbf{Edad_i}$,
                    \State \hspace{1cm} $\mathbf{Metal_i}$,
                    \State \hspace{1cm} $\mathbf{X_i}$,
                    \State \hspace{1cm} $\mathbf{Y_i}$,
                    \State \hspace{1cm} 2,
                    \State \hspace{1cm} \textbf{|estrellas-seleccionadas|}
                \EndIf
        \EndIf
        \Else
            \State estrella-seleccionada = random(estrellas-seleccionadas)
            \If {\ estrella-seleccionada.$\mathbf{M1out_j} > tolerancia$ or
                \State estrella-seleccionada.$\mathbf{M2out_j} > tolerancia$}
                \State Escribir en fichero-dispersado la línea:
                \State \hspace{1cm} 99.999, 99.999, $\mathbf{Edad_i}$, $\mathbf{Metal_i}$, $\mathbf{X_i}$, $\mathbf{Y_i}$, 1, $\mathbf{|estrellas-seleccionadas|}$
            \Else
                \State Escribir en fichero-dispersado la línea:
                \State \hspace{1cm} $\mathbf{M1_i} -($estrella-seleccionada.$\mathbf{M1in_j} -$estrella-seleccionada.$\mathbf{M1out_j})$,
                \State \hspace{1cm} $\mathbf{M2_i} -($estrella-seleccionada.$\mathbf{M2in_j} -$estrella-seleccionada.$\mathbf{M2out_j})$,
                \State \hspace{1cm} $\mathbf{Edad_i}$,
                \State \hspace{1cm} $\mathbf{Metal_i}$,
                \State \hspace{1cm} $\mathbf{X_i}$,
                \State \hspace{1cm} $\mathbf{Y_i}$,
                \State \hspace{1cm} 1,
                \State \hspace{1cm} \textbf{|estrellas-seleccionadas|}
            \EndIf

    \EndIf
    
  \EndFor
\end{algorithmic}

Podríamos sintetizar el pseudocódigo, como sigue: para cada estrella madre se realiza una primera búsqueda y selección, si procede, de estrellas del fichero crowding basándonos en los \textbf{cuatro parámetros ($\textbf{$\varepsilon$}_{\textbf{m}}$, $\textbf{$\varepsilon$}_{\textbf{c}}$, $\textbf{$\varepsilon$}_{\textbf{x}}$, $\textbf{$\varepsilon$}_{\textbf{y}}$) que definen los intervalos}. Cada uno de los parámetros anteriores define el intervalo de la característica con la que esta asociado. Una vez se ha revisado todo el fichero crowding se comprueba si el cardinal del conjunto de estrellas seleccionadas alcanza el parámetro de entrada \textbf{N (número mínimo de estrellas crowding a seleccionar)}, si lo alcanza seleccionamos una estrella de forma aleatoria y teniendo en cuenta los valores asociados a la estrella que obtengamos generamos la salida. En caso de no alcanzar \textbf{N}, repetiremos el proceso de búsqueda y selección, pero, \textbf{multiplicando por dos} los \textbf{cuatro parámetros que definen los intervalos} relajando así las condiciones por las cuales las estrellas se seleccionan o no. De nuevo comprobaremos si se alcanzo \textbf{N}, si es así procedemos de igual forma que al principio (escogemos una estrella de forma aleatoria y generamos la salida). En caso de que no se alcance el número mínimo \textbf{N} generamos la salida sin modificar los valores asociados asociados a las estrellas madres, e indicamos tal circunstancia.

La \textbf{segunda} condición por la que se buscan y seleccionan estrellas (líneas 6 y 18 del pseudocódigo) consiste en \textbf{una resta de dos columnas de los ficheros madre y crowding de entrada que indican la magnitud de la estrella}. Esta operación de resta entre ambas columnas calcula el \textbf{color} de ambas estrellas respectivamente, es decir, la resta de dos valores de magnitud nos da lo que denominaremos el color de la estrella.

El proceso de seleccionar una estrella madre para generar su correspondiente salida (\textbf{estrella dispersada}), se denomina proceso de \textbf{dispersión}. Para cualquier estrella la salida puede tener dos resultados posibles, ser dispersada o no. Hay dos indicadores (números enteros) en el fichero dispersado que proporcionan información acerca del resultado de este proceso:

\begin{itemize}
\item El primero (\textbf{séptima columna del fichero dispersado}) indica en qué búsqueda se dispersó la estrella madre: 1 se dispersó en la primera búsqueda, 2 se dispersó en la segunda y 0 no se dispersó.

\item El segundo (\textbf{octava columna del fichero dispersado}) muestra el cardinal del conjunto de estrellas seleccionadas en la búsqueda en la que se realizó la dispersión. Si no se pudo realizar la dispersión se muestra el número de estrellas que se seleccionaron en la segunda búsqueda.
\end{itemize}

En el pseudocódigo se muestra la generación del fichero dispersado. Sin embargo, hay un segundo fichero (fichero crowding de salida) y un tercer fichero (fichero de selecciones) que forman parte de la salida del programa, pero, la generación de los mismos no se muestra en el pseudocódigo por simplicidad.

\begin{itemize}

\item El fichero crowding de salida contiene los valores de las estrellas crowding y un número entero que indica el número de veces que se ha usado cada estrella crowding en el proceso de dispersión. Las estrellas crowding se imprimen en el fichero crowding de salida siguiendo un orden especial que será especificado en el capítulo \ref{ch:05}.


\item El fichero de selecciones será explicado en el apartado \ref{ch:03:sec:02}.
\end{itemize}

El pseudocódigo mostrado anteriormente tiene una complejidad de $\mathrm{O}(n \cdot m)$, considerando que $\mathbf{n}$ es el cardinal del conjunto madre y $\mathbf{m}$ es el cardinal del conjunto crowding. Si los cardinales de ambos conjuntos son demasiado grandes, el tiempo que en la práctica puede tomar la resolución del problema de esta forma es \textbf{inasumible}, por tanto hay que buscar alguna forma para acelerar la resolución del mismo. Viendo el pseudocódigo es trivial observar que en el caso peor, por cada estrella madre se realizarán dos recorridos completos del fichero crowding. Por tanto, parece lógico pensar que cualquier \textbf{ahorro de tiempo computacional} va a depender de la \textbf{estructura y organización del fichero crowding}. La utilización de dicha estructura produce un ahorro significativo de tiempo de cómputo, pero, no suficiente debido al enorme volumen de datos de entrada, por tanto, para proporcionar una mayor aceleración se ha usado paralelismo a nivel de \acrshort{CPU} y \acrshort{GPU} como más adelante explicaremos.

Conviene comentar en este punto que aunque en el pseudocódigo anterior las búsquedas y selecciones de estrellas dentro del fichero crowding son realizadas atendiendo a cuatro condiciones, asimismo también se nos requirió que las búsquedas y selecciones se pudieran realizar sólo por las dos primeras condiciones, la condición de magnitud y la condición de color, excluyendo de esta forma las condiciones X e Y (líneas 7 y 8 y líneas 19 y 20).


% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------
% ---------------------------------------------------------------------